\section{Teorinės dalies aprašymas}

%\subsection*{Laipsnių eilutės}

%\[\sum_{n=0}^{\infty} a_n(x_n)^n = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + ...\]

%\[\sum_{m=1}^{k} b_m(x_m)^{-m} = b_1 x^{-1} + b_2 x^{-2} + ... + b_k x^{-k}\]

%\[c_n x^n = a_n(x_n)^n + a_{n-1}x^{n-1} \times b_{1}{x} + a_{n+1}(x_{n+1}) \times b_{-1}x^{-1} + ...\]


Programos kūrimo metodika pasirinkta laipsnių eilutės. 
Tai yra Teiloro eilučių praplėtimas, kuriame leidžiame turėti baigtiniį kiekį neigiamų laipsnių. 
Jeigu skleidžiant įvestį gaunamas begalinis kiekis neigiamų laipsnių, ši metodika nebėra tinkama taikyti norint rasti išraiškos ribą.
Tokiu atveju, naudojame eurisitinę analizę. 

\subsection{Teiloro eilutės}

	Teiloro skleidiniai yra būdas norimu tikslumu aproksimuoti funkcijų reikšmes artėjant į konkretų tašką.
	Pagrindinė apytikslės reikšmės skaičiavimo sąlyga - funkcija privalo būti diferencijuojama pasirinkto taško aplinkoje.
	Funkcija keičiama polinomu pasinaudojant Teiloro skleidiniu.
	Kadangi skleidinio forma yra begalinė, tikslumą galima laisvai pasirinkti, imant baigtinį kiekį polinomo narių. 
	Skaičiuojant ribas, bandoma skaičiuti suskaičiuoti pirmujų skleidinio narių reikšmes ir įvertinti likusių narių elgesį. 

	\subsubsection*{Begalinis skleidinys}
		Kadangi Teiloro skleidinys bendru atveju turi be galo daug polinominių narių, jis yra begalo tiklsus tikrosios funkcijos keitinys.

		\[\lim_{x \to a} f(x) = f(a) + \frac{f'(a)}{1!}(x-a)+\frac{f''(a)}{2!}(x-a)^2 + \frac{f'''(a)}{3!}(x-a)^3 + ...\]
		
		Alternatyvi begalinės polinominės sumos formulė:

		\[\lim_{x \to a} f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n\]

	\subsubsection*{Baigtinis skleidinys}

		Praktiškai neįmanoma suskaičiuoti tokios funkcijos tikslią reikšmę, todėl yra imamas baigtinis kiekis primujų skleidinio narių,
		o paklaida kompensuojama liekamojo nario $r_n(x)$ įvedimu.

		\[\lim_{x \to a} f(x) = f(a) + \frac{f'(a)}{1!}(x-a)+\frac{f''(a)}{2!}(x-a)^2 + ... + \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n + r_n(x) \]

		Alternatyvi baigtinės polinominės sumos formulė:
		
		\[\lim_{x \to a} f(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k + r_n(x)\]

		Tegu funkcija $f$ yra $n+1$ kartą diferencijuojama.
		Tada paklaida lygi:

		\[r_n(x) = \frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1} \textrm{ , kur c } \in (a,x) \textrm{ arba c } \in (x,a).\]

		Jei $f^{(n)}$ tolydi, tai:

		\[ r_n(x) = o((x-a)^n) \textrm{ , kai } x \to a.\]

	\subsubsection*{Elementarių funkcijų ribos}

		Elementarių funcijų skleidiniai taškuose $a$ ir $a=0$: 

		$\bm{e^x}$ \textbf{riba}

		\[\lim_{x \to a} e^x= e^a + \frac{e^a}{1!} (x-a) + \frac{e^a}{2!}(x-a)^2 + \frac{e^a}{3!}(x-a)^3 + ... \]

		Kai $a = 0$, tai: 
		\[\lim_{x \to 0} e^x= e^0 +  \frac{e^0}{1!} (x-0) + \frac{e^0}{2!} (x-0)^2 + \frac{e^0}{3!} (x-0)^3 + ... = 1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6} + ... \]

		$\bm{sin(x)}$ \textbf{riba}

		\[ \lim_{x \to a} sin(x) = sin(a) + \frac{cos(a)}{1!}(x-a)+\frac{-sin(a)}{2!}(x-a)^2+\frac{-cos(a)}{3!}(x-a)^3+\frac{sin(a)}{4!}(x-a)^4+...\]

		Kai $a = 0$, tai:
		\[ \lim_{x \to 0} sin(x) = sin(0) + \frac{cos(0)}{1!}(x-0)+\frac{-sin(0)}{2!}(x-0)^2+\frac{-cos(0)}{3!}(x-0)^3+\frac{sin(0)}{4!}(x-0)^4 + ... = \] 

		\[ = 0 + x + 0 + \frac{-1}{3!}x^3 + 0 + \frac{1}{5!}x^5 + ... = x - \frac{x^3}{6}+\frac{x^5}{120} - ... \]

		$\bm{cos(x)}$ \textbf{riba}

		\[ \lim_{x \to a} cos(x) = cos(a) + \frac{-sin(a)}{1!}(x-a)+\frac{-cos(a)}{2!}(x-a)^2+\frac{sin(a)}{3!}(x-a)^3+\frac{cos(a)}{4!}(x-a)^4+...\]

		Kai $a = 0$, tai:
		\[ \lim_{x \to 0} cos(x) = cos(0) + \frac{-sin(0)}{1!}(x-0)+\frac{-cos(0)}{2!}(x-0)^2+\frac{sin(0)}{3!}(x-0)^3+\frac{cos(0)}{4!}(x-0)^4 + ... = \] 

		\[ = 1 + 0 + \frac{-1}{2!}x^2 + 0 + \frac{1}{4!}x^4 + ... = 1 - \frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{24} - ... \]

		$\bm{(1+x)^k}$ \textbf{riba}

		\[\lim_{x \to a} (1+x)^k =\]
		\[=(1+x)^k + \frac{k(1+a)^{k-1}}{1!} (x-a) + \frac{k(k-1)(1+a)^{k-2}}{2!}(x-a)^2 + \frac{{k(k-1)(k-2)(1+a)^{k-3}}}{3!}(x-a)^3 + ... \]

		Kai $a = 0$, tai: 

		\[\lim_{x \to 0} (1+x)^k =\]
		\[=(1)^k + \frac{k(1)^{k-1}}{1!} (x-0) + \frac{k(k-1)(1)^{k-2}}{2!}(x-0)^2 + \frac{{k(k-1)(k-2)(1)^{k-3}}}{3!}(x-0)^3 + ...  = \]
		\[=1 + kx + \frac{k(k-1)}{2}x^2 + \frac{{k(k-1)(k-2)}}{6}x^3 + ...  = \]

		$\bm{ln(1+x)}$ \textbf{riba}

		\[ \lim_{x \to a} ln(1+x) = ln(1+a) + \frac{\frac{1}{1+a}}{1!}(x-a) + \frac{-\frac{1}{(1+a)^2}}{2!}(x-a)^2 + \frac{\frac{2}{(1+a)^3}}{3!}(x-a)^3 + ... \]

		Kai $a = 0$, tai:

		\[ \lim_{x \to 0} ln(1+x) = ln(1+0) + \frac{\frac{1}{1+0}}{1!}(x-0) + \frac{-\frac{1}{(1+0)^2}}{2!}(x-0)^2 + \frac{\frac{2}{(1+0)^3}}{3!}(x-0)^3 + ... = \]

		\[ = 0 + x + \frac{-1}{2}x^2 + \frac{1}{3}x^3 + ... = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - ...\]

		$\bm{\arctan(x)}$ \textbf{riba}

		\[\lim_{x \to a} \arctan(x) = \arctan(a) + \frac{\frac{1}{a^2+1}}{1!}(x-a) + \frac{\frac{-2a}{(a^2+1)^2}}{2!}(x-a)^2 + \frac{\frac{6a^2-2}{(a^2+1)^3}}{3!}(x-a)^3 \]

		Kai $a = 0$, tai: 

		\[\lim_{x \to 0} \arctan(x) = \arctan(0) + \frac{\frac{1}{0^2+1}}{1!}(x-0) + \frac{\frac{-2*0}{(0^2+1)^2}}{2!}(x-0)^2 + \frac{\frac{6*0^2-2}{(0^2+1)^3}}{3!}(x-0)^3 =\]
		\[= 0 + x + 0 + \frac{1}{3} x^3 +... = x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} - ... \]

	
\subsection{Laipsnių eilutės}
	
	Laipsnių eilutės užrašome taip:
	
	\[\sum_{n=0}^{\infty} a_nx^n + \sum_{m=-1}^{-k} a_mx^m = \sum_{i=-k}^{\infty} a_ix^i  = a_{-k} x^{-k} + ... + a_{-1} x^{-1} + a_0 + a_1 x + ... \]
	
	Tokiame užraše matome, jog teigiamų laipsnių galime turėti be galo daug, o neigiamų laipsnių kiekis būtinai turi būti baigtinis.
	
	Šioms eilutėms galima taikyti aritmetines operacijas:
	
	\begin{itemize}
		\item Sudėties operacija atliekame sudėdami atitinkamus eilučių koeficientus ir gauname tokios pačios formos eilutę.
		\item Atimties operacija veikia atitinkamai sudėčiai, tai yra, koeficientai atimami.
		\item Daugybos operacija atliekama taip - kiekvieną pirmos eilutės narį dauginame su antros eilutės nariu.
			  Gautą išraišką sutraukiame ir kiekvienam konkrečiam $n$ yra baigtinis skaičius narių turinčių $x^n$.
			  Taip yra, nes $x^n$ išraišką gauname sudauginę $x^i$ ir $x^j$, kur $i \leq \frac{n}{2}$ ir $j \geq \frac{n}{2}$ ir atvirkščiai.
			  Kiekvieną koeficientas yra konkretus skaičius, nes yra sutrauktas iš baigtinio kiekio narių.
		\item Dalybos operacija atliekama pasiremiant polinomų dalybos stulpeliu algoritmą. 
			  Šis algoritmas veikia taip pat kai turime ir baigtinius, ir begalinius dalinio ir daliklio argumentus.
	\end{itemize}
	
	Turint aukščiau įvardintas operacijas galima bet kokią iš jų sudarytą išraišką pasiversti laipsnių eilute.
	Dabar galima apibrėžti elgseną su funkcijomis.
	
	Sakykime turime išraišką $f(S)$ kur S yra laipsnių eilutė. 
	Imame šios funkcijos Teiloro skleidinį kažkokiame taške $a$: 
	
	\[f(x) = f(a) + \frac{f'(a)}{1!}(x)+\frac{f''(a)}{2!}(x)^2 + +\frac{f'''(a)}{3!}(x)^3 + ...\]
	
	Jeigu $S$ turi bent vieną neigiamą $x$ laipsnį, tai keldami S visais natūraliaisiais laipsniais, galutinėje išraiškoje gausime begalo daug skirtingų neigiamų x laipsnių.
	Tokia išraiška negali būti aprašyta mūsų apibrėžtomis laipsnių eilutėmis, nes neigiamų laipsnių privalo būti baigtinis kiekis. 
	Todėl šioms situacijoms spręsti mes pasitelksime euristika.
	Jeigu $S$ neturi nė vieno neigiamo $x$ laipsnio, galime imti $a = a_0$ ($S$ koeficientas prie $x^0$) .
	Pasižymime:
	
	$P = \frac{S - a_0}{x}$
	
	Tada turime: 
	
	$S - a_0 = P \cdotp x$
	
	Perrašome skleidinį:
	
	\[f(a) + \frac{f'(a)}{1!}(Px)+\frac{f''(a)}{2!}(Px)^2 + +\frac{f'''(a)}{3!}(Px)^3 + ...\]
	
	Galutinei laipsnių eilutei, į kurią susiprastina šis reiškinys, norime surasti koeficientą prie $x^n$. 
	Šiame reiškinyje matome, kad šis koeficientas priklauso tik nuo pirmųjų $n+1$ sumos narių. 
	Todėl norėdami rasti šį koeficientą, mes paimame tuos $n+1$ narių, juos suprastiname (naudodamiesi aukščiau parodytomis aritmetinėmis operacijomis) 
	ir iš gautos eilutės paimame koeficientą prie $x^n$. 
	Iš to seka, jog šis reiškinys susiprastina į laipsnių eilutę - galime rasti bet kurį tos eilutės koeficientą.
	
	Savo programoje galime pridėti naujų funkcijų, tereikia pateikti, kaip skaičiuojami tų funkcijų Teiloro skleidinio koeficientai. 
	Tai yra, turime pateikti funkciją: 
	
	\[ g(a,n) = \frac{f^{(n)}(a)}{n!}\]
    
    Operacijos $f(x)^{g(x)}$ bendru atveju išskleisti negalime. Šiai operacijai atlikti mes ją perrašome į $exp(g(x) \cdotp ln(f(x)))$,
    o šių funkcijų skaičiavimas jau buvo pateiktas aukščiau.

\subsection{Paklaidos skaičiavimas}
	Laipsnių eilutės ribą paprasčiausia skaičiuoti kai $x$ artėja į 0:
	\begin{itemize}
		\item Jei laipsnių eilutėje nėra narių su neigiamu $x$ laipsniu, eilutės riba bus lygi laisvajam nariui
			(koeficientui prie $x^0$).
		\item Jei mažiausias iš neigiamų $x$ laipsnių yra nelyginis, ribos nėra -- kai $x$ artės į 0 iš priešingų pusių,
			eilutės reikšmė artės į skirtingų ženklų begalybes.
		\item Jei mažiausias iš neigiamų $x$ laipsnių yra lyginis, ribas bus begalinė, o jos ženklas bus lygus to nario
			koeficiento ženklui.
	\end{itemize}

	
	Todėl ribą visada skaičiuojame kai $x$ artėja į 0. Jei duotas kitoks taškas, galime vietoj $x$ įsistatyti keitinį:
	\begin{itemize}
		\item Jei duotas baigtinis taškas $a$, vietoj $x$ įsistatome $a + x$.
		\item Jei duotas taškas yra $+\infty$, vietoj $x$ įsistatome $\frac{1}{x^2}$.
		\item Jei duotas taškas yra $-\infty$, vietoj $x$ įsistatome $-\frac{1}{x^2}$.
	\end{itemize}



\subsection{Euristikos}
    Naudojamos dviejų tipų euristikos:
    \begin{enumerate}
        \item Reiškinių prastinimas -- pertvarko reiškinius į formas, kurias galima išspręsti naudojantis laipsnių eilutėmis.
        \item Tarpinės ribos stebėjimas -- naudojama tais atvejais, kai funkcijos išskleisti tikrai nebegalima.
    \end{enumerate}

    \subsubsection{Reiškinių prastinimas}
        Skaičiuodami ribą pakeičiame reiškinius į formas, kurias galima išspręsti laipsnių eilutėmis. Visi atliekami pakeitimai
        yra tokie, kurie nepakeičia funkcijos apibrėžimo srities. Prieš skaičiavimus atliekami šie pertvarkymai:
        \begin{itemize}
            \item $f(x) \cdotp c \Longrightarrow c \cdot f(x)$
            \item $\frac{f(x) \pm g(x)}{h(x)} \Longrightarrow \frac{f(x)}{h(x)} \pm \frac{g(x)}{h(x)}$
            \item $\frac{e^{f(x)}}{e^{g(x)}} \Longrightarrow e^{f(x)-g(x)}$
            \item $e^{f(x)} \cdotp e^{g(x)} \Longrightarrow e^{f(x)+g(x)}$
            \item $\frac{e^{f(x)}}{g(x)} \Longrightarrow \frac{1}{\frac{g(x)}{e^{f(x)}}} $
            \item $c \cdotp f(x) \pm c \cdotp g(x) \Longrightarrow c \cdotp (f(x) \pm g(x))$
            \item $c_1 \cdotp f(x) \pm c_2 \cdotp g(x) \Longrightarrow c_1 \cdotp (f(x) \pm g(x)) \pm (c_2 - c_1) \cdot g(x)$
        \end{itemize}

        Skaičiavimo metu atliekamas dar keli papildomi pertvarkymai (jiems teisingai atlikti reikia žinoti tarpinių
        reiškinių ribas):
        \begin{itemize}
            \item $ln(f(x)) + ln(g(x)) \Longrightarrow ln(f(x) \cdotp g(x))$, jei žinome, kad $\lim_{} f(x) > 0$ ir $\lim_{} g(x) > 0$
            \item $ln(f(x)) - ln(g(x)) \Longrightarrow ln(\frac{f(x)}{g(x)})$, jei žinome, kad $\lim_{} f(x) > 0$ ir $\lim_{} g(x) > 0$
        \end{itemize}

    \subsubsection{Tarpinės ribos stebėjimas}
        Jei negalime išskleisti funkcijos, tada laikome tik tai, ką žinome apie tarpinio reiškinio ribą. Galimi variantai:
        \begin{itemize}
            \item Žinome, kokia yra riba
            \item Žinome, kad ribos nėra
            \item Nieko nežinome
        \end{itemize}
        Jeigu bandome išskleisti reiškinį ir bent vienam iš jo subreiškinių žinome tik šią ribos informaciją, tuomet iš 
        šio reiškinio subreiškinių informacijos pasiliekame tik ribos informaciją ir patį reiškinį sutraukiame turėdami
        tik tai.

        Atliekant šiuos žingsnius labai tikėtina gauti atsakymą, kad nieko nežinome. Pavyzdžiui, jei turime reiškinį
        $f(x) + g(x)$, kur žinome, kad $\lim_{} f(x) = +\infty$ ir $\lim_{} g(x) = -\infty$, tai apie sumos ribą nieko nebežinome.

	
	